【粉塵爆炸】15年台灣彩色派對塵爆慘劇導致15死484傷

在八仙水上樂園舉辦的彩色派對27日晚間爆炸起火，數百名遊客灼傷，讓台灣民眾開始認識到粉塵爆炸的嚴重性。粉塵爆炸5要素包括「可燃性粉塵」大量「散布」空氣中、「點火源」、空氣不流通的「侷限空間」以及「充足的氧氣」，使用粉塵不可不慎。

新北市八仙水上樂園彩色派對舞台昨晚爆炸起火，根據衛福部初步統計，截至今天早上6時，共有510人輕重傷，183人住進加護病房，新北市啟動大量傷病患機制，台北、基隆、桃園、新竹政府全力支援。

彩色派對進行期間，現場噴灑大量彩色玉米粉，是否因觸及火源或高溫而閃燃引爆，將是檢察官調查重點。不少人質疑派對主辦單位專業知識不足、輕忽塵爆的恐怖之處，沒有好好把關安全，才釀生這樁悲劇。

粉塵爆炸是指懸浮在通風不良空間中的可燃粉塵顆粒快速連續燃燒，要件包括顆粒濃度高、濕度不足、有火源。玉米粉即澱粉，屬於碳氫氧化物，可算是一種燃料。一旦玉米粉在空氣中達到一定濃度，遇到適當熱源，就會產生化學變化而爆炸，而多人擺動身體、擊掌、快速舞動、燈光過熱都可能成為熱源。粉塵爆炸後，瞬間高溫高壓急速擴散，範圍極廣，所以受害者才會這麼多。

可燃性粉塵只要顆粒夠細，懸浮在空氣中與氧氣結合，一旦接觸到火源，少數幾顆可能點燃，接著再點燃其他粉塵，接連循環導致反應速度加快，最後形成爆炸。

預防塵爆是高度專業的工作，與農業密切相關的麵粉廠和飼料廠，其實也很容易塵爆，所以特別重視粉塵安全，強制相關人員前往勞工局受訓。1991年台中烏日「東陽麵粉廠」就曾發生塵爆意外，導致20人受傷。

生活中常見的可燃性粉塵包括穀物、麵粉、糖、奶粉、花粉，如果不刻意拿來燒，基本上都很安全，但按照接觸面積愈大、反應速率就愈快的原理，粉末愈細，表面積愈大，就愈容易因摩擦起火燃燒甚至爆燃。

有可燃性粉塵的地方如煤礦坑、麵粉廠、穀物廠、飼料廠、鋸木廠都容易發生塵爆，因此更需要謹慎評估工安。

除了這次派對，近年許多年輕人一窩蜂流行的「彩色路跑」也喜歡噴灑彩粉，當時引發環境汙染和吸入粉塵恐引發吸入型肺炎的批評。醫生早已指出，粉末滿天飛會造成空氣微粒增加，吸入可能刺激呼吸道，讓鼻子搔癢、打噴嚏，若嗆入口鼻甚至可能引發肺炎，建議有氣喘、鼻子過敏、慢性阻塞性的民眾避免參加這些活動。

專家表示，這些彩粉原料多是玉米粉，只要處理不慎都有危險。粉狀物如果包在袋子裡，只有表面跟空氣接觸受熱，風險不大，但若把粉末灑到空中，全部粉末都接觸到空氣，增加受熱機會，一旦接觸到高溫或摩擦，每個粉塵顆粒聯結濃度變高，就會燃燒爆炸。

依家先知嗰時咁大鑊，以後party都唔好玩火了

咪傻啦 好難控制架 因住炸埋自己友

炸咩友想跳下舞開下party啫
真係有意外嘅向上走咪得

聽講玩原子彈都死好多人

早知今日

on9仔

咪係 爆起上嚟 人哋有甲有頭盔傷啲 定係自己友傷啲

連登仔新技能
走得快過爆炸

飲下雞尾酒咪算